北洋政府算唔算係中國最民主嘅政府

學美國有憲法 國會-參議院+眾議院

國會議員由地區直選，完善體制

國會可以罷免總統，三權分立

連段祺瑞自己都曾經比國會罷免過

仲民主過當時南京國民政府

北洋政府仲擁有清帝退位書，係名正言順嘅政府，受國際承認，出席巴黎和會

當時國民黨更加比蘇聯+中共完全滲透，雖然之後蔣生清黨，但都令國民黨元氣大傷，雖然北伐成功統一，但北洋政府比南京國民政府統一真係好事咩

lm

國民政府

唔明 係咪姐係話軍閥好過孫中山？

性質上, 孫中山一開始都係軍閥

留名學野

孫中山要搞北伐所以聯俄容共
搞黃埔軍校
種晒d間碟入去

最尾內戰就一野畀人翹開晒

北洋民國先係正朔 喺軍閥同列強分餅仔之下 中國遲早會分裂做n個國家

蔣僞政權北伐

中國人要管架
你睇下台灣

顛覆對北洋政府的論述
李怡

辛亥革命後，從1912年中華民國北京政府成立，到1928年被國民黨北伐軍推翻，歷時17年。國民黨南京政府稱之為「北洋軍閥政府」。其後勝利者書寫的歷史，就對失敗者任意抹黑，令人們一提起北洋軍閥統治，就是一派昏暗。1949年後中國大陸仍然延續這種定性，無論是課本、書籍、影視，北洋政府就脫不了「妖魔化」形象。

近日，旅美中國作家余杰出版了一本書《1927：民國之死》，書中顛覆過去所有關於北洋時期的論述。

書中據史料展示，民國北京政府時期已有三權分立之結構、多黨競爭之格局、各級選舉之實踐、地方自治之嘗試，以及公民自由之保障。北洋時期這17年間，中國的政治、經濟、文化、教育等各領域均有長足進步，而1927年北洋政府被國民黨軍武力推翻，即意味中華民國已死。北洋時代的「舊軍閥」們，比起國民黨時代的「新軍閥」，離文明世界更近。北洋政府廣納文化精英，如同群星璀璨，「短暫但蓬勃的自由氛圍一度在中國大地上欣欣向榮」。

國民黨1924年在南方改組成列寧式的政黨，實行以黨領軍、以黨領政和黨員對中央絕對服從的制度，以此為基礎率軍北伐，毀滅了一個具自由民主法治雛形的北京民國政府，取而代之的是「另一個中華民國」，即中華民國南京政府，這個政府拋棄了民國北京政府之法統，國旗、國歌均被變更。南京政府實行的五院制，國會和最高法院都有名無實。此後22年，國民黨政權腐敗無能，坐視農村經濟凋敝，又與城市新興資產階級爲敵，雖然對日抗戰有功，最終仍丟掉中國大陸。

循著余杰的書寫，我找到了大陸在2012年有學者寫了一篇長文，也有類似論述。這篇文章是河北大學馬列教研部教授王鐵群寫的，題目是：《民國北京政府時期是中國民主社會的開端》，他認為北洋政府這17年是20世紀中國最民主的時期。

所謂「軍閥混戰」，實是北洋派三大軍閥角逐中央政府權力，導致輪流主政，但沒有影響百姓生活，不像國共內戰時整個中華大地的傷筋動骨。

民國北京政府的總統和國會均由選舉產生。第一屆國會選舉在1913年初，登記選民4千3百萬人，佔全國人口10%，這個選舉起點比之任何西方國家的起點都高。1913年10月6日，中國進行了第一次總統選舉，由759名眾議員用無記名投票選出袁世凱當第一任中華民國總統。

後來袁世凱稱帝，也被後世妖魔化。他的「帝」是君主立憲的「帝」，絕非君主專制的「帝」。當時，國會的議題非常明確，就是更改國體，推行君主立憲。1915年11月各省國民代表大會陸續舉行國體投票。倡導君主立憲的不少是知識精英、民主人士。其實，君主立憲制、共和立憲制，核心是立憲，有沒有君主不是重點。後來某些不受憲法約制的獨裁者的權力實際上已遠遠超過了袁世凱甚至超過了以往的皇帝。

民國北京政府時期建立並認真實行三權分立制度。例如1917年5月，總理段祺瑞提出參戰案，遭國會抵制。總統黎元洪在國會的強勢下解除了段祺瑞的職務。顯然，那時的國會並非「橡皮圖章」，而是真正起到了監督政府、制約權力的作用。

民國北京政府實行地方自治。即地方官員不由中央任命，而是在制定地方憲法的基礎上，由當地公民普選產生，並劃分中央與地方的財權與事權。

1920年至1925年，中國各地掀起聯省自治運動，社會精英在報刊上發表大量關於聯邦制的文章。民國北京政府是中國大陸言論自由最寬鬆的時期，大量獨立媒體如《京報》、《新青年》、《語絲》、《晨報》的言論都很大膽到位，正是這種百家爭鳴局面，催生了新文化運動。

民國北京政府時期，公民所享有的結社自由是中國歷史上最充分的。許多在民政部立案或沒有立案的政黨都不受限制。

其實冇得比

孫中山革命完清朝就話要北伐統一，積極同蘇聯合作。之後雖然蔣介石都同共產黨劃清界線，但整個北伐其實只係國民黨一廂情願要統一而犧牲對抗共產黨嘅能力，中共同蘇聯一直計劃藉北伐嘅機會順手吞拼國民黨自立成國。

但即使如此，蔣介石仍執意攻取北京。

其實係當時來講，整裝自己，南北分開發展對國民黨或者中國來講會好好多，因為當時中國北面實在太多地被分割，加上攻取北京亦明不正言不順，種下他日被日本極速攻陷嘅種子外，更無暇抗共。

係北洋政府來講，有一個完整體制嘅政府，但袁世凱死後無人領導，先導致唔同派系嘅軍閥爭權，但整體來講，佢係經濟上，民主發展上都比南京做得好。

其實袁世凱推行嘅君主立憲原意係好，當時嘅中國岩岩由帝制轉型，好似日本同英國咁。社會制度轉型係一定混亂，能夠有個有聲望嘅人帶領，有實力嘅人統治，用君主立憲形式過渡未嘗唔係一個好方法，但未成立袁生已經死左

再者，北洋係係割地同係巴黎和會外交方面引人詬病，先導致民意偏向國共，但實際上無論係國民黨去都係一樣結果，因當時歐洲並無將中國放在眼內，北洋政府最後亦都順應民意無簽署凡爾賽條約。

北洋政府其實講到尾就係一班清朝既新軍集團，用列強銀行團既借貸勉勉強強維持住一個統一政府，確保列強係支那既權益得到保護，但呢個好明顯係臨時措施，如果繼續發展落去就會發展成聯省自治個種局面

國民黨主要就係用蘇聯既支援，趁住列強無意干涉東亞既時候打亂左呢種秩序，蘇聯式個種黨國建立出來之後，以前北洋政府管唔到你既東南沿海地區，國民黨既管到，後來共產黨出現之後更加唔使講，國民黨管唔到既共產黨都牢牢控制住，所以你講既北洋“民主”，實際上係講緊自治能力，係清朝倒臺國民黨北伐之前，東南呢大片地區基本上都係自己管理緊自己

你都冇錯，個陣北面就係用緊美國聯邦形式來管治，撇開當時軍閥割據嘅情況，我覺得哩種方法實行係中國其實都唔係唔好，始終國土面積大，文化差異亦都大，唔同文化格硬聚埋一齊有機會會有好多衝突。

可以睇到歐洲之前一齊打來打去就係因為文化同宗教差異，所以之後直情用聯盟形式結合

美國地方一開始就咁大，所以直接聯邦管治，每州用一個接近自治嘅形式來運行

中國以前周朝亦都係用差唔多形式來管治，周天子作為中央政府，但始終諸候國太著重關係，加上帝制必定崩潰

所以我覺得聯省自治對於個陣或者現時來講算係一個係中國實行民主可行性較高嘅做法

中華民國係國民黨北伐統一之前其實係一個挂名政府，貶稱軍閥既其實係地方利益集團實行緊自治

中學中史書

呀文幾時變到咁

中學教科書無提過袁世凱君主立憲，無提過點解會有復辟

正正係因為中國好多人參考英日，覺得要有個精神領袖，先想推行君主立憲制

袁世凱做皇帝，唔係古代個種皇帝，係君主立憲個種皇帝